# Lekcja 1

## Wstęp

Obecnie powszechnie wykorzystuje się języki ze znacznikami do opisania dodatkowych informacji umieszczanych w plikach tekstowych. Z pośród najbardziej popularnych można wspomnieć o:

1. **html** - służącym do opisu struktury informacji zawartych na stronach internetowych,

2. **Tex** (latex) - poznany na zajęciach język do „profesjonalnego” składania tekstów,

3. **XML** *(Extensible Markup Language)* - uniwersalnym języku znaczników przeznaczonym do reprezentowania różnych danych w ustrukturalizowany sposób.

Przykład kodu html i jego interpretacja w przeglądarce:

<!DOCTYPE **html**>

```
<!DOCTYPE html>
<html>
<head>
<meta charset="utf-8" />
<title>Przykład</title>
</head>
<body>
<p> Jakiś paragraf tekstu</p>
</body>
</html>
```

![obraz](https://gitlab.com/Marcin02/zad2/-/raw/main/Obraz_1.png)

Przykład kodu *Latex* i wygenerowanego pliku w formacie pdf

```
\documentclass[]{letter}
\usepackage{lipsum}
\usepackage{polyglossia}
\setmainlanguage{polish}
\begin{document}
\begin{letter}{Szanowny Panie XY}
\address{Adres do korespondencji}
\opening{}
\lipsum[2]
\signature{Nadawca}
\closing{Pozdrawiam}
\end{letter}
\end{document}
```

![obraz](https://gitlab.com/Marcin02/zad2/-/raw/main/Obraz_2.png)

Przykład kodu XML – fragment dokumentu SVG (Scalar Vector Graphics)

```
<!DOCTYPE html>
<html>
<body>
<svg height="100" width="100">
 <circle cx="50" cy="50" r="40" stroke="black" stroke-width="3" fill="red" />
</svg>
</body>
</html>
```

![obraz](https://gitlab.com/Marcin02/zad2/-/raw/main/Obraz_3.png)

W tym przypadku mamy np. znacznik np. *<circle>* opisujący parametry koła i który może być właściwie zinterpretowany przez dedykowaną aplikację (np. przeglądarki www).

Jako ciekawostkę można podać fakt, że również pakiet MS Office wykorzystuje format XML do przechowywania informacji o dodatkowych parametrach formatowania danych. Na przykład pliki z rozszerzeniem *docx*, to nic innego jak spakowane algorytmem zip katalogi z plikami xml.

Przykład rozpakowania zawartości pliku *test.docx* poleceniem: **unzip**

$unzip -l test.docx

```
  Archive: test.docx
 Length Date Time Name

--------- ---------- ----- ----

 573 2022-03-20 08:55 _rels/.rels
 731 2022-03-20 08:55 docProps/core.xml
 508 2022-03-20 08:55 docProps/app.xml
 531 2022-03-20 08:55 word/_rels/document.xml.rels
 1288 2022-03-20 08:55 word/document.xml
 2429 2022-03-20 08:55 word/styles.xml
 853 2022-03-20 08:55 word/fontTable.xml
 257 2022-03-20 08:55 word/settings.xml
 1374 2022-03-20 08:55 [Content_Types].xml
```

Wszystkie te języki znaczników cechują się rozbudowaną i złożoną składnią i dlatego do ich edycji wymagają najczęściej dedykowanych narzędzi w postaci specjalizowanych edytorów. By wyeliminować powyższą niedogodność powstał **Markdown** - uproszczony język znaczników służący do formatowania dokumentów tekstowych (bez konieczności używania specjalizowanych narzędzi). Dokumenty w tym formacie można bardzo łatwo konwertować do wielu innych formatów: np. html, pdf, ps (postscript), epub, xml i wiele innych. Format ten jest powszechnie używany do tworzenia plików README.md (w projektach open source) i powszechnie obsługiwany przez serwery git’a. Język ten został stworzony w 2004 r. a jego twórcami byli John Gruber i Aaron Swartz. W kolejnych latach podjęto prace w celu stworzenia standardu rozwiązania i tak w 2016 r. opublikowano dokument [RFC 7764](https://www.rfc-editor.org/rfc/rfc7764) który zawiera opis kilku odmian tegoż języka:

<body>

</body>

* CommonMark,

* GitHub Flavored Markdown (GFM),

* Markdown Extra.

## Podstawy składni

Podany link: https://github.com/adam-p/markdown-here/wiki/Markdown-Cheatsheet zawiera opis podstawowych elementów składni w języku angielskim. Poniżej zostanie przedstawiony ich krótki opis w języku polskim.

### Definiowanie nagłówków

W tym celu używamy znaku kratki

Lewe okno zawiera kod źródłowy – prawe -podgląd przetworzonego tekstu

![obraz](https://gitlab.com/Marcin02/zad2/-/raw/main/Obraz_4.png)

### Definiowanie list

![obraz](https://gitlab.com/Marcin02/zad2/-/raw/main/Obraz_5.png)

Listy numerowane definiujemy wstawiając numery kolejnych pozycji zakończone kropką.

Listy nienumerowane definiujemy znakami: *,+,-

### Wyróżnianie tekstu

![obraz](https://gitlab.com/Marcin02/zad2/-/raw/main/Obraz_6.png)

### Tabele

![obraz](https://gitlab.com/Marcin02/zad2/-/raw/main/Obraz_7.png)

Centrowanie zawartości kolumn realizowane jest poprzez odpowiednie użycie znaku dwukropka:

### Odnośniki do zasobów

`[odnośnik do zasobów](www.gazeta.pl)
[odnośnik do pliku](LICENSE.md)
[odnośnik do kolejnego zasobu][1]
[1]: http://google,com`

### Obrazki

`![alt text](https://server.com/images/icon48.png "Logo 1") – obrazek z zasobów internetowych
![](logo.png) – obraz z lokalnych zasobów`

### Kod źródłowy dla różnych języków programowania

![obraz](https://gitlab.com/Marcin02/zad2/-/raw/main/Obraz_8.png)

### Tworzenie spisu treści na podstawie nagłówków

![obraz](https://gitlab.com/Marcin02/zad2/-/raw/main/Obraz_9.png)

## Edytory dedykowane

Pracę nad dokumentami w formacie Markdown( rozszerzenie md) można wykonywać w dowolnym edytorze tekstowym. Aczkolwiek istnieje wiele dedykowanych narzędzi

1. marktext - [https://github.com/marktext/marktext](https://github.com/marktext/marktext)

2. https://hackmd.io/ online editor

3. Visual Studio Code z wtyczką „markdown preview

![obraz](https://gitlab.com/Marcin02/zad2/-/raw/main/Obraz_10.png)

## Pandoc - system do konwersji dokumentów Markdown do innych formatów

 Jest oprogramowanie typu open source służące do konwertowania dokumentów
pomiędzy różnymi formatami.

Pod poniższym linkiem można obejrzeć przykłady użycia:

https://pandoc.org/demos.html

Oprogramowanie to można pobrać z spod adresu: https://pandoc.org/installing.html

Jeżeli chcemy konwertować do formatu latex i pdf trzeba doinstalować oprogramowanie składu Latex (np. Na windows najlepiej sprawdzi się Miktex https://miktex.org/)

Gdyby podczas konwersji do formatu pdf pojawił się komunikat o niemożliwości
znalezienia programu pdflatex rozwiązaniem jest wskazanie w zmiennej środowiskowej
PATH miejsca jego położenia

![obraz](https://gitlab.com/Marcin02/zad2/-/raw/main/Obraz_11.png)

![obraz](https://gitlab.com/Marcin02/zad2/-/raw/main/Obraz_12.png)

Pod adresem ( https://gitlab.com/mniewins66/templatemn.git ) znajduje się przykładowy plik Markdown z którego można wygenerować prezentację w formacie pdf wykorzystując
klasę latexa beamer.

W tym celu należy wydać polecenie z poziomu terminala:

`$pandoc templateMN.md -t beamer -o prezentacja.pdf`
